# 蒙古朋友 风俗

苗人不像汉人边民那样有溺杀女婴的习惯，又不讲人伦礼教，男女野外交合生孩子都没人管，而且他们的婚礼程序简易，不重视彩礼、嫁妆，稍微有点资财的男人都能娶上好几个老婆，所以苗人的繁殖速度特别快，虽然不断遭到讨伐屠杀，但每次清剿活动中的那些漏网之鱼躲藏在山洞深处，只需数十年又会繁殖出一大堆苗人。当初把这个种族命名为“苗”，或许是意在形容他们生长繁衍迅速吧？

“大抵鞑人身不甚长，最长者不过五尺二三。亦无肥厚者。其面横阔，而上下有颧骨，眼无上纹，髪须绝少……惟今鞑主忒没真者，其身魁伟而广颡长髯，人物雄壮，所以异也。”大意是说，蒙古人个子都偏矮，最高的也不过约合现代162-165厘米，而且都是瘦子。他们脸很宽，颧骨很明显，都是单眼皮，头发胡子稀疏。只有首领铁木真身材魁梧，大额头长胡子，很是雄壮，被视作异相。

与之相对应，宋朝自己在嘉祐二年颁行的征兵规定中，入伍身高要求为五尺二寸至五尺八寸（约162-181厘米）。也难怪宋朝使团会觉得蒙古人矮，按照宋朝征兵标准来看，蒙古大军中甚至几乎没有人能达到入伍要求，还过于瘦弱。

然而你可能会觉得奇怪，蒙古人作为游牧民族，不该天天在草原上喝酒吃肉吗？就算身高没上去，至少也不应该瘦啊？

“游牧民族天天吃肉”，可以说是今日大众对草原生活最大的误解。实际上，传统草原民族吃得相当差劲。1246年意大利传教士[若望·柏郎][出使蒙古记]他这样记述当时蒙古人的生活：

“他们吃所有能吃的东西，他们吃狗、狼、狐狸和马，食物短缺时他们还会吃人肉以及马的胎衣。我甚至看见过他们吃虱子：他们说，既然它叮咬我的儿子，吸我儿子的血，我为什么不能吃它们？我还看见他们吃老鼠……夏天他们几乎只喝马奶，冬天没有马奶，就把小米放在水里煮，做得如此稀，以至于不是吃而只能喝。他们每个人早晨喝一二杯，一整个白天就不再吃东西；直到晚上才吃一点肉，并且喝点肉汤。”

稍晚于意大利人，法国传教士所著《[鲁不鲁乞东游记]则更详细地提到，在夏天牧群的泌乳期，蒙古人几乎只喝奶不吃肉。如果有老死、病死的牛马，就全部做成肉干。这样到了冬天，牧群没有奶水了，就吃肉干和小米粥——这些粮食来自南方，是蒙古贵族征服的庄园所生产。普通的贫苦牧民，则用绵羊和皮毛来交换粮食。为了节省食物，蒙古人还会把没啃干净的骨头收藏好，等停歇时拿出来细细啃食。每天他们都要花很多时间，去抓老鼠和打猎鸟兽。

类似的各国史料还有很多，实际上这种生活方式对今天的很多老牧民来说恐怕都不陌生。对于游牧民族来说，家畜是重要的财富和生产工具，不到万不得已是不能吃的。因此传统游牧主食是小米、糜子或青稞，再加上各种奶制品。

这导致草原上普遍营养不良和饥荒。《汉书》记载公元前71年，匈奴遭遇雪灾的情况：其冬，单于自将万骑击乌孙，颇得老弱，欲还。会天大雨雪，一日深丈余，人民畜产冻死，还者不能什一。


